<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 读书 | 碎片]]></title>
  <link href="http://archiechen.github.com/blog/categories/读书/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://archiechen.github.com/"/>
  <updated>2012-11-02T11:24:16+08:00</updated>
  <id>http://archiechen.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Archie]]></name>
    <email><![CDATA[chenyachuan@hotmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[模式，模式，还是模式]]></title>
    <link href="http://archiechen.github.com/blog/2012/11/01/mo-shi-%2Cmo-shi-%2Chuan-shi-mo-shi/"/>
    <updated>2012-11-01T16:59:00+08:00</updated>
    <id>http://archiechen.github.com/blog/2012/11/01/mo-shi-,mo-shi-,huan-shi-mo-shi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>《突破瓶颈》读到第六章，就开始阐述一个重要的概念：模式。书中的背景是作者和一家馅饼店老板娘的对话，并一直用麦当劳作为榜样。麦当劳作为馅饼店的榜样很合适，毕竟卖馅饼和卖汉堡包没啥本质区别，卖咖啡、卖炸鸡的也一样，可我从事的IT行业和他们是有本质的区别的呀，看得我心烦不已，硬着头皮读到了第十一章。书中反复称赞特许经营模式，甚至称其为转折性革命，的确这些采用特许经营模式的公司中很多都取得了成功，但很少见到有成功的IT企业在用这种模式啊？</p>

<p>转念一想，作者的本意应该不会这么浅薄，他不是想引导读者去学习如何采用特许经营模式去办公司，重点应该是在“模式”上，无论是特许经营模式，还是XX模式，对于创业者来讲，重要的是要找到适合公司发展的模式。麦当劳的成功，是模式的成功，不是因为他的汉堡物美价廉，也不是因为他的薯条比别人更加香脆，而是因为麦当劳的公司运作模式可以保证任何一家店的产品都是一样的，模式是可复制的，并且在这个模式下，公司是高效运作的。难道成功IT公司的模式也是可复制的吗？这里首先要明确模式是什么，他不是具体的规章制度，不是作息时间，不是办公装潢，不是统一着装；模式是一种做事的态度，一种文化氛围，甚至一种价值观，当公司所有员工的模式保持一致时，公司有了适合自己的模式。</p>

<p>模式不是固定不变的，不同行业、不同环境的模式用法也不是固定的，模式是可以自我进化的，只有具备了自我完善的功能，公司才会持续发展，才不会依赖某个具体的管理者，而管理者们所要做的就是，保证模式的正常的运行，能够及时的修正错误。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[三重身份]]></title>
    <link href="http://archiechen.github.com/blog/2012/10/30/san-zhong-shen-fen/"/>
    <updated>2012-10-30T10:47:00+08:00</updated>
    <id>http://archiechen.github.com/blog/2012/10/30/san-zhong-shen-fen</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>被迫读书虽然很不爽，但也没啥坏处，坐车随便翻了一下《突破瓶颈》，还不错，一口气读到了第五章。</p>

<p>书中提到想要创业的人必须集三种身份于一身，创业者、管理者和专业人士，我自己的理解，这三种身份并不仅仅是想创业的人才有，而是每个人都有，只不过比例不同罢了。创业者代表理想、管理者代表意志、专业人士代表着现实。这三种身份不仅影响着创业的成功率，对工作角色以及能否在当前角色中高效工作也有着很大的影响。</p>

<p>创业者，我经常会幻想，理想的状态是什么？理想的团队、理想的工作环境、理想的公司、理想的系统等等。有些不切实际，有些触手可得，这些往往都在脑子里昙花一现，极少能被付诸实施，也许是创业者这个身份所获得的权力很低，经常被专业人士和管理者打败。要想做出成绩，要不断增强创业者的实力才行。</p>

<p>管理者，自从带团队以来，管理的职责越来越多，对沟通和计划能力的要求越来越高，在缺少创业者的指导下，管理者也很难做出正确的判断，往往会对专业人士听之任之，这也是导致创业者长期被打压的原因之一。不过管理者有他的强项，看待问题很淡定，会冷静的思考事情的前因后果，不会武断，并且能接受其他人的意见和建议。沟通时会采用平易近人的态度，引导其他团队成员采用更加高效的工作方式，找到问题、分析问题、解决问题，然后总结，避免重复犯错。</p>

<p>专业人士，这是个很棘手的家伙。脾气暴躁，以自我为中心，只要遇到看不顺眼的人和事，就会暴跳如雷，拨开旁人，独自战斗。喜欢与人争论，只是为了争论而已。喜欢深入了解细节，而忽略了大环境和上下文。这个家伙力量强大，估计我70%都被他控制着。当然现在不是：)</p>

<p>要想在当前的工作角色中获得成功，必须要调整这三种身份的力量比例，创业者20%，管理者50%，专业人士30%。需要创业者指明方向，又不至于目标太多；需要管理者落实计划，带领团队稳步前行；专业人士有他的优势，不能彻底打压，需要他对细节的了解，为管理者和创业者提供具体的反馈信息。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
